\chapter{Il Problema dell'HSTP e la sua Modellazione Matematica}
\label{chap:capitolo1}

L'organizzazione delle attività didattiche all'interno delle istituzioni
scolastiche di secondo grado è un problema di complessa risoluzione dal punto di
vista logistico e gestionale. L'High School Timetabling Problem (HSTP)
\cite{colorni1998metaheuristics} consiste nella pianificazione temporale e
spaziale delle lezioni, associando a ciascun evento didattico un docente, una
classe di studenti, un'aula o laboratorio e uno specifico slot temporale. Questo
capitolo introduce la formalizzazione matematica dell'HSTP, ne analizza la
complessità computazionale alla luce della teoria della complessità algoritmica
e descrive l'astrazione del problema tramite la riduzione al Graph Coloring
Problem (GCP), gettando le basi teoriche per la comprensione dei vincoli
strutturali e didattici.
\newpage

\section{Definizione formale dell'High School Timetabling Problem (HSTP) e complessità}
\label{sec:definizione-formalizzazione-hstp}

Per definire formalmente il problema dell'HSTP, è necessario introdurre gli
insiemi discreti che caratterizzano le risorse del sistema scolastico:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Insieme dei Docenti}: $D = \{d_1, d_2, \dots, d_{|D|}\}$, che
    rappresenta il corpo docente in servizio nell'istituto.
    \item \textbf{Insieme delle Classi}: $C = \{c_1, c_2, \dots, c_{|C|}\}$, che
    definisce i gruppi di studenti che seguono un percorso di studi comune.
    \item \textbf{Insieme delle Aule e dei Laboratori}: $A = \{a_1, a_2, \dots,
    a_{|A|}\}$, che comprende le risorse fisiche in cui si svolgono le lezioni
    (distinguendo tra aule generiche e laboratori specialistici o palestre).
    \item \textbf{Insieme degli Slot Temporali}: $T = \{t_1, t_2, \dots,
    t_{|T|}\}$, che rappresenta la discretizzazione dell'orario settimanale in
    ore di lezione (ad esempio, 6 ore al giorno per 5 o 6 giorni a settimana).
\end{itemize}

Lo spazio delle soluzioni può essere modellato mediante variabili decisionali
booleane quadridimensionali:
\begin{equation}
x_{d,c,a,t} = \begin{cases} 
1 & \text{se il docente } d \text{ insegna alla classe } c \text{ nell'aula } a \text{ nello slot } t \\
0 & \text{altrimenti}
\end{cases}
\label{eq:variabili-decisionali}
\end{equation}
dove $d \in D$, $c \in C$, $a \in A$ e $t \in T$.

Un orario scolastico completo è un assegnamento di valori $\{0,1\}$ a ciascuna
delle $|D| \times |C| \times |A| \times |T|$ variabili decisionali tali da
rispettare l'insieme dei vincoli definiti dall'istituzione scolastica.

L'HSTP appartiene alla classe dei problemi di ottimizzazione combinatoria
NP-hard. Ciò significa che non sono noti algoritmi in grado di determinare la
soluzione ottima in tempo polinomiale rispetto alle dimensioni dell'istanza del
problema. L'esplosione combinatoria dello spazio degli stati rende gli approcci
esaustivi di tipo Brute-Force del tutto impraticabili su istanze reali. Ad
esempio, per un istituto di medie dimensioni con $|D|=100$ docenti, $|C|=50$
classi, $|A|=50$ aule e $|T|=30$ slot temporali, il numero di possibili
configurazioni per le sole variabili decisionali è pari a $2^{100 \times 50
\times 50 \times 30} = 2^{7.5 \times 10^6}$, uno spazio di ricerca talmente
vasto da richiedere l'adozione di euristiche e metaeuristiche per la ricerca di
soluzioni sub-ottime ma ammissibili in tempi computazionali ragionevoli.
\newpage
\section{Astrazione del problema: il modello standard e la riduzione al Graph Coloring Problem (GCP)}
\label{sec:astrazione-gcp}
Una delle astrazioni teoriche più efficaci per lo studio dello School
Timetabling è la sua riduzione al problema di colorazione di grafi (Graph
Coloring Problem, GCP), un modello classico della teoria dei grafi ampiamente
investigato nella letteratura scientifica. Di seguito si illustrano i passaggi
logici che conducono a tale astrazione, corredati da rappresentazioni visive.

\subsection*{Fase 1: Identificazione degli eventi didattici come vertici}
\label{subsec:grafo-vertici}
Il primo passo per ricondurre l'HSTP al GCP consiste nell'identificare le unità
fondamentali da programmare. Si definisce un insieme di vertici $V = \{v_1, v_2,
\dots, v_{|V|}\}$, dove ciascun nodo rappresenta un singolo evento didattico
(una specifica ora di lezione). Ogni vertice racchiude le informazioni
essenziali dell'evento: il docente coinvolto, la classe e l'aula richiesta.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2.5cm, every node/.style={circle, draw, minimum size=1cm, thick, fill=gray!10}]
        \node (v1) {$v_1$}; \node (v2) [right of=v1] {$v_2$}; \node (v3) [below
        of=v1] {$v_3$}; \node (v4) [right of=v3] {$v_4$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Rappresentazione iniziale degli eventi didattici come vertici isolati di un grafo $G$.}
    \label{fig:grafo-vertici}
\end{figure}
\newpage
\subsection*{Fase 2: Definizione dei conflitti tramite gli archi}
\label{subsec:grafo-conflitto}

Successivamente, si inseriscono le relazioni di incompatibilità temporale. Due
eventi non possono svolgersi simultaneamente se condividono una risorsa critica.
Si costruisce un grafo di conflitto non orientato $G = (V, E)$. Un arco $(u, v)
\in E$ viene tracciato se sussiste un conflitto tra gli eventi, ovvero se
condividono una risorsa che non può essere allocata simultaneamente:
\begin{equation}
(u, v) \in E \iff [d(u) = d(v)] \lor [c(u) = c(v)] \lor [a(u) = a(v) \text{ (risorsa esclusiva)}]
\end{equation}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2.5cm, every node/.style={circle, draw, minimum size=1cm, thick, fill=gray!10}]
        \node (v1) {$v_1$}; \node (v2) [right of=v1] {$v_2$}; \node (v3) [below
        of=v1] {$v_3$}; \node (v4) [right of=v3] {$v_4$};
        
        \draw[thick] (v1) -- (v2); \draw[thick] (v1) -- (v3); \draw[thick] (v2)
        -- (v4); \draw[thick] (v3) -- (v4); \draw[thick] (v2) -- (v3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Inserimento degli archi per modellare le incompatibilità tra gli eventi. Nell'esempio, $v_1$ non ha conflitti diretti con $v_4$.}
    \label{fig:grafo-archi}
\end{figure}
\newpage

\subsection*{Fase 3: Mappatura degli slot temporali come colori}
\label{subsec:mappatura-colori}

L'ultimo passaggio consiste nel risolvere il problema assegnando uno slot
temporale a ciascun evento. Si definisce un insieme di colori $K = \{1, 2,
\dots, |K|\}$, in corrispondenza biunivoca con l'insieme degli slot temporali
$T$ (ovvero $|K| = |T|$). Il problema si riduce alla ricerca di una colorazione
ammissibile (\textit{proper coloring}) del grafo $G$: una funzione $f: V \to K$
tale che nodi adiacenti ricevano colori distinti.
\begin{equation}
(u, v) \in E \implies f(u) \neq f(v)
\end{equation}

Se il numero cromatico del grafo $\chi(G)$ (il numero minimo di colori
necessari) soddisfa la relazione $\chi(G) \le |T|$, l'orario è realizzabile.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2.5cm, thick]
        \node[circle, draw, minimum size=1cm, fill=red!40] (v1) {$v_1$};
        \node[circle, draw, minimum size=1cm, fill=blue!40] (v2) [right of=v1]
        {$v_2$}; \node[circle, draw, minimum size=1cm, fill=green!40] (v3)
        [below of=v1] {$v_3$}; \node[circle, draw, minimum size=1cm,
        fill=red!40] (v4) [right of=v3] {$v_4$};
        
        \draw (v1) -- (v2); \draw (v1) -- (v3); \draw (v2) -- (v4); \draw (v3)
        -- (v4); \draw (v2) -- (v3);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Colorazione ammissibile del grafo con $\chi(G) = 3$ colori. I nodi $v_1$ e $v_4$, non essendo adiacenti, possono condividere lo stesso colore (cioè lo stesso slot temporale).}
    \label{fig:grafo-colorato}
\end{figure}
\newpage
\subsection*{Un esempio applicativo: gestione del triennio e aule speciali}
\label{subsec:esempio-triennio}

Per consolidare i concetti teorici esposti, si consideri un'istanza reale
rappresentativa della quotidianità scolastica. Si supponga di dover programmare
l'orario per un triennio di una scuola superiore composto dalle classi
\textbf{3A}, \textbf{4A} e \textbf{5A}. Ogni classe possiede un'aula di
riferimento esclusiva per le lezioni frontali (rispettivamente le aule 43, 56 e
98). 

Focalizziamo l'attenzione su tre specifiche materie e sulle relative
configurazioni logistiche:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Italiano (ITA):} Viene insegnato dallo stesso docente alle tre
    classi. Le lezioni si svolgono nelle rispettive aule di riferimento
    (conflitto di docente).
    \item \textbf{Matematica (MAT):} Anch'essa impartita da un unico docente al
    triennio nelle aule di riferimento (conflitto di docente).
    \item \textbf{Chimica (CHI):} Viene insegnata da un unico docente
    specializzato. Inoltre, tutte le lezioni necessitano dell'utilizzo
    dell'unico Laboratorio di Chimica ($Lab_{chi}$) dell'istituto (conflitto
    simultaneo di docente e di risorsa spaziale).
\end{itemize}

Modelliamo un sottoinsieme di $9$ vertici $V = \{v_1, \dots, v_9\}$, ciascuno
rappresentante una singola ora di lezione per materia e classe:
\begin{itemize}
    \item Lezioni ITA: $v_1 = (\text{ITA}, \text{3A}, \text{Aula } 43)$, $v_2 =
    (\text{ITA}, \text{4A}, \text{Aula } 56)$, $v_3 = (\text{ITA}, \text{5A},
    \text{Aula } 98)$
    \item Lezioni MAT: $v_4 = (\text{MAT}, \text{3A}, \text{Aula } 43)$, $v_5 =
    (\text{MAT}, \text{4A}, \text{Aula } 56)$, $v_6 = (\text{MAT}, \text{5A},
    \text{Aula } 98)$
    \item Lezioni CHI: $v_7 = (\text{CHI}, \text{3A}, Lab_{chi})$, $v_8 =
    (\text{CHI}, \text{4A}, Lab_{chi})$, $v_9 = (\text{CHI}, \text{5A},
    Lab_{chi})$
\end{itemize}

I conflitti (archi del grafo) emergono rigorosamente in base a specifiche regole
che formano diverse \emph{clique} (cricche, ovvero sottografi completamente
connessi):

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Vincoli Docente e Lab (Archi Orizzontali):} I professori non
    possono sdoppiarsi. Questo genera tre cricche orizzontali distinte di
    dimensione 3: una per ITA ($v_1, v_2, v_3$), una per MAT ($v_4, v_5, v_6$) e
    una per CHI (che include anche il vincolo del laboratorio condiviso, $v_7,
    v_8, v_9$).
    \item \textbf{Vincoli Classe (Archi Verticali):} Gli studenti di una singola
    classe non possono seguire due materie contemporaneamente. Questo genera tre
    cricche verticali, una per ogni classe: 3A ($v_1, v_4, v_7$), 4A ($v_2, v_5,
    v_8$) e 5A ($v_3, v_6, v_9$).
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[ node distance=0.9cm and 0.9cm, mynode/.style={circle,
            draw=black!70, minimum size=0.95cm, thick, align=center, inner sep=0pt, font=\scriptsize},
            myedge/.style={draw=black!80, thick} ]
            % ITA Nodes (Row 1)
            \node[mynode]   (v1) {$v_1$ \\ ITA 3A};
            \node[mynode]   (v2) [right=of v1] {$v_2$ \\ ITA 4A}; 
            \node[mynode]   (v3) [right=of v2] {$v_3$ \\ ITA 5A};
            
            % MAT Nodes (Row 2)
            \node[mynode]   (v4) [below=of v1] {$v_4$ \\ MAT 3A}; 
            \node[mynode]   (v5) [below=of v2] {$v_5$ \\ MAT 4A}; 
            \node[mynode]   (v6) [below=of v3] {$v_6$ \\ MAT 5A};

            % CHI Nodes (Row 3)
            \node[mynode]   (v7) [below=of v4] {$v_7$ \\ CHI 3A}; 
            \node[mynode]   (v8) [below=of v5] {$v_8$ \\ CHI 4A}; 
            \node[mynode]   (v9) [below=of v6] {$v_9$ \\ CHI 5A};
            
            % Edges ITA (Row 1 Clique)
            \path[myedge] (v1) edge (v2) (v2) edge (v3) (v1) edge[bend left=30] (v3);
                          
            % Edges MAT (Row 2 Clique)
            \path[myedge] (v4) edge (v5) (v5) edge (v6) (v4) edge[bend left=30] (v6);
                          
            % Edges CHI (Row 3 Clique)
            \path[myedge] (v7) edge (v8) (v8) edge (v9) (v7) edge[bend right=30]
                          node[below, font=\tiny, text=black!60] {Docente/Risorsa} (v9);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Cricche orizzontali (docenti/risorse)\label{subfig:cricche-orizzontali}}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[ node distance=0.9cm and 0.9cm, mynode/.style={circle,
            draw=black!70, minimum size=0.95cm, thick, align=center, inner sep=0pt, font=\scriptsize},
            classedge/.style={draw=black!50, thick, dashed} ]
            % ITA Nodes (Row 1)
            \node[mynode]   (v1) {$v_1$ \\ ITA 3A};
            \node[mynode]   (v2) [right=of v1] {$v_2$ \\ ITA 4A}; 
            \node[mynode]   (v3) [right=of v2] {$v_3$ \\ ITA 5A};
            
            % MAT Nodes (Row 2)
            \node[mynode]   (v4) [below=of v1] {$v_4$ \\ MAT 3A}; 
            \node[mynode]   (v5) [below=of v2] {$v_5$ \\ MAT 4A}; 
            \node[mynode]   (v6) [below=of v3] {$v_6$ \\ MAT 5A};

            % CHI Nodes (Row 3)
            \node[mynode]   (v7) [below=of v4] {$v_7$ \\ CHI 3A}; 
            \node[mynode]   (v8) [below=of v5] {$v_8$ \\ CHI 4A}; 
            \node[mynode]   (v9) [below=of v6] {$v_9$ \\ CHI 5A};
            
            % Edges 3A (Col 1 Clique)
            \path[classedge] (v1) edge (v4) (v4) edge (v7) (v1) edge[bend right=30]
                             node[left, font=\tiny, text=black!60] {Classe} (v7);
                             
            % Edges 4A (Col 2 Clique)
            \path[classedge] (v2) edge (v5) (v5) edge (v8) (v2) edge[bend right=30] (v8);
                             
            % Edges 5A (Col 3 Clique)
            \path[classedge] (v3) edge (v6) (v6) edge (v9) (v3) edge[bend left=30] (v9);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Cricche verticali (classi)\label{subfig:cricche-verticali}}
    \end{subfigure}

    \vspace{0.15cm}

    \begin{subfigure}[b]{0.48\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[ node distance=0.9cm and 0.9cm, mynode/.style={circle,
            draw=black!70, minimum size=0.95cm, thick, align=center, inner sep=0pt, font=\scriptsize},
            myedge/.style={draw=black!80, thick}, classedge/.style={draw=black!50,
            thick, dashed} ]
            % ITA Nodes (Row 1)
            \node[mynode]   (v1) {$v_1$ \\ ITA 3A};
            \node[mynode]   (v2) [right=of v1] {$v_2$ \\ ITA 4A}; 
            \node[mynode]   (v3) [right=of v2] {$v_3$ \\ ITA 5A};
            
            % MAT Nodes (Row 2)
            \node[mynode]   (v4) [below=of v1] {$v_4$ \\ MAT 3A}; 
            \node[mynode]   (v5) [below=of v2] {$v_5$ \\ MAT 4A}; 
            \node[mynode]   (v6) [below=of v3] {$v_6$ \\ MAT 5A};

            % CHI Nodes (Row 3)
            \node[mynode]   (v7) [below=of v4] {$v_7$ \\ CHI 3A}; 
            \node[mynode]   (v8) [below=of v5] {$v_8$ \\ CHI 4A}; 
            \node[mynode]   (v9) [below=of v6] {$v_9$ \\ CHI 5A};
            
            % Edges ITA (Row 1 Clique)
            \path[myedge] (v1) edge (v2) (v2) edge (v3) (v1) edge[bend left=30] (v3);
                          
            % Edges MAT (Row 2 Clique)
            \path[myedge] (v4) edge (v5) (v5) edge (v6) (v4) edge[bend left=30] (v6);
                          
            % Edges CHI (Row 3 Clique)
            \path[myedge] (v7) edge (v8) (v8) edge (v9) (v7) edge[bend right=30]
                          node[below, font=\tiny, text=black!60] {Docente/Risorsa} (v9);
                          
            % Edges 3A (Col 1 Clique)
            \path[classedge] (v1) edge (v4) (v4) edge (v7) (v1) edge[bend right=30]
                             node[left, font=\tiny, text=black!60] {Classe} (v7);
                             
            % Edges 4A (Col 2 Clique)
            \path[classedge] (v2) edge (v5) (v5) edge (v8) (v2) edge[bend right=30] (v8);
                             
            % Edges 5A (Col 3 Clique)
            \path[classedge] (v3) edge (v6) (v6) edge (v9) (v3) edge[bend left=30] (v9);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Grafo di conflitto completo senza colori\label{subfig:grafo-completo-grigio}}
    \end{subfigure}
    \caption{Costruzione progressiva del grafo di conflitto per il triennio. In (a) sono illustrati i soli vincoli legati alla risorsa/docente (cricche orizzontali). In (b) vengono evidenziati i soli vincoli legati alla classe (cricche verticali). In (c) viene mostrato il grafo combinato risultante, modellante la totalità delle incompatibilità contemporanee.}
    \label{fig:costruzione-grafo}
\end{figure}

La Figura \ref{fig:costruzione-grafo} illustra graficamente le fasi di composizione delle incompatibilità orarie, culminanti nel grafo di conflitto a griglia $3 \times 3$ della Figura \ref{subfig:grafo-completo-grigio}. La complessa rete di interconnessioni risultante esprime l'intrinseca interdipendenza delle variabili decisionali dell'HSTP. Nonostante il problema generale sia noto per essere NP-hard, per questa specifica e regolare struttura di vincoli è possibile impiegare una procedura risolutiva efficiente operante in tempo polinomiale. Tale algoritmo determina in frazioni di secondo un assegnamento ammissibile e ottimale, identificando la colorazione ottima con soli 3 colori (equivalenti a 3 slot temporali), come illustrato in Figura \ref{fig:triennio-colorato}.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[ node distance=1.5cm and 1.5cm, mynode/.style={circle,
        draw=black!70, minimum size=1.4cm, thick, align=center, inner sep=0pt},
        myedge/.style={draw=black!80, thick}, classedge/.style={draw=black!50,
        thick, dashed} ]
        % ITA Nodes (Row 1)
        \node[mynode, fill=red!30]   (v1) {$v_1$ \\ \scriptsize ITA 3A};
        \node[mynode, fill=blue!30]  (v2) [right=of v1] {$v_2$ \\ \scriptsize
        ITA 4A}; \node[mynode, fill=green!30] (v3) [right=of v2] {$v_3$ \\
        \scriptsize ITA 5A};
        
        % MAT Nodes (Row 2)
        \node[mynode, fill=blue!30]  (v4) [below=of v1] {$v_4$ \\ \scriptsize
        MAT 3A}; \node[mynode, fill=green!30] (v5) [below=of v2] {$v_5$ \\
        \scriptsize MAT 4A}; \node[mynode, fill=red!30]   (v6) [below=of v3]
        {$v_6$ \\ \scriptsize MAT 5A};

        % CHI Nodes (Row 3)
        \node[mynode, fill=green!30] (v7) [below=of v4] {$v_7$ \\ \scriptsize
        CHI 3A}; \node[mynode, fill=red!30]   (v8) [below=of v5] {$v_8$ \\
        \scriptsize CHI 4A}; \node[mynode, fill=blue!30]  (v9) [below=of v6]
        {$v_9$ \\ \scriptsize CHI 5A};
        
        % Edges ITA (Row 1 Clique)
        \path[myedge] (v1) edge (v2) (v2) edge (v3) (v1) edge[bend left=30]
                      (v3);
                      
        % Edges MAT (Row 2 Clique)
        \path[myedge] (v4) edge (v5) (v5) edge (v6) (v4) edge[bend left=30]
                      (v6);
                      
        % Edges CHI (Row 3 Clique)
        \path[myedge] (v7) edge (v8) (v8) edge (v9) (v7) edge[bend right=30]
                      node[below, font=\scriptsize, text=black!60] {Vincoli
                      Docente/Risorsa (Orizzontali)} (v9);
                      
        % Edges 3A (Col 1 Clique)
        \path[classedge] (v1) edge (v4) (v4) edge (v7) (v1) edge[bend right=30]
                         node[left, font=\scriptsize, text=black!60] {Vincoli
                         Classe (Verticali)} (v7);
                         
        % Edges 4A (Col 2 Clique)
        \path[classedge] (v2) edge (v5) (v5) edge (v8) (v2) edge[bend right=30]
                         (v8);
                         
        % Edges 5A (Col 3 Clique)
        \path[classedge] (v3) edge (v6) (v6) edge (v9) (v3) edge[bend left=30]
                         (v9);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Colorazione ottimale del grafo con $\chi(G) = 3$ colori ottenuta tramite l'algoritmo polinomiale risolutivo. Ciascun colore (Rosso, Blu, Verde) identifica uno slot temporale distinto, escludendo ogni conflitto di contemporaneità sia orizzontale che verticale.}
    \label{fig:triennio-colorato}
\end{figure}
\newpage
\subsection*{Estensioni del modello standard}
\label{subsec:estensioni-modello}

Sebbene la riduzione al GCP classico fornisca un solido inquadramento teorico,
essa presenta notevoli limiti applicativi nel catturare la complessità dei
vincoli delle scuole moderne. Tra i principali limiti si annoverano
l'impossibilità di gestire la limitazione di aule generiche intercambiabili e
l'indisponibilità oraria predefinita delle risorse. Per superare tali
limitazioni, la letteratura introduce estensioni del modelo standard:
\begin{itemize}
    \item \textbf{List Coloring Problem (LCP)}: a ciascun nodo $v \in V$ è
    associata una lista di colori ammissibili $L(v) \subseteq K$, che modella le
    finestre temporali di disponibilità dei docenti o delle classi. La
    colorazione è ammissibile se $f(v) \in L(v)$ per ogni $v \in V$ e $f(u) \neq
    f(v)$ per ogni $(u,v) \in E$.
    \item \textbf{Modellazione tramite Ipergrafi}: per gestire vincoli
    multi-risorsa complessi (ad esempio, compresenza di più docenti o
    condivisione di aule speciali), gli archi binari del grafo classico vengono
    estesi a iperarchi che connettono sottoinsiemi di nodi di cardinalità
    superiore a due, consentendo una formulazione algebrica più flessibile delle
    relazioni di mutuo conflitto.
\end{itemize}
\newpage
\section{Tassonomia dei vincoli nell'HSTP: Hard Constraints vs Soft Constraints}
\label{sec:tassonomia-vincoli}

Nello sviluppo di modelli matematici per la risoluzione dell'HSTP, i requisiti e
le regole operative che governano la stesura dell'orario vengono suddivisi in
due classi distinte: vincoli rigidi (\textit{Hard Constraints}) e vincoli
morbidi (\textit{Soft Constraints}). Questa distinzione è fondamentale per
definire lo spazio di ammissibilità e la metrica di qualità delle soluzioni.

\subsection*{Hard Constraints: Definizione ed Ammissibilità}
\label{subsec:hard-def}

I vincoli rigidi rappresentano requisiti fisici, logistici o contrattuali
inderogabili. Una soluzione che viola anche un solo vincolo rigido è considerata
non ammissibile e non può essere applicata nella realtà. I principali vincoli
rigidi includono:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Vincolo di Contemporaneità del Docente}: un docente non può
    insegnare in più di una classe nello stesso momento.
    \item \textbf{Vincolo di Contemporaneità della Classe}: una classe di
    studenti non può seguire più di una lezione nello stesso momento.
    \item \textbf{Vincolo di Capienza e Unicità delle Aule}: un'aula o
    laboratorio non può ospitare più di una lezione contemporaneamente.
    \item \textbf{Vincolo di Completezza dell'Orario}: tutte le lezioni previste
    dal piano di studi devono essere effettivamente programmate all'interno
    dell'orario settimanale.
\end{enumerate}

\subsection*{Soft Constraints: Definizione e Qualità Didattica}
\label{subsec:soft-def}

I vincoli morbidi descrivono preferenze, raccomandazioni didattiche o criteri di
comfort per docenti e studenti. La loro violazione non pregiudica
l'ammissibilità dell'orario, ma ne riduce la qualità complessiva. Esempi tipici
di vincoli morbidi includono:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Minimizzazione delle Ore Buche}: limitazione dei periodi
    intermedi di inattività per i docenti e per gli studenti durante la giornata
    scolastica.
    \item \textbf{Contiguità Didattica}: limitazione del numero massimo di ore
    consecutive di lezione per i docenti (per prevenire l'affaticamento) e
    distribuzione equilibrata del carico di lavoro giornaliero.
    \item \textbf{Compattazione Giornaliera}: concentrazione delle ore di una
    determinata materia in blocchi contigui (es. lezioni da due ore consecutive)
    ed evitamento della frammentazione didattica.
    \item \textbf{Soddisfacimento dei Desiderata dei Docenti}: concessione del
    giorno libero settimanale o di specifiche preferenze di orario.
\end{enumerate}

\subsection*{La Funzione Obiettivo a Costi Pesati}
\label{subsec:funzione-obiettivo-teoria}

Per valutare quantitativamente la bontà di un orario ammissibile, si definisce
una funzione obiettivo di minimizzazione basata sulla penalizzazione delle
violazioni dei vincoli morbidi. Sia $P_i(x)$ la funzione che misura l'entità
della violazione del vincolo soft $i$-esimo nella soluzione $x$, e sia $w_i \ge
0$ il peso associato a tale vincolo, che ne riflette l'importanza relativa
definita dalla dirigenza scolastica. La formulazione matematica della funzione
obiettivo è espressa come:
\begin{equation}
\min z = \sum_{i \in S} w_i \cdot P_i(x)
\label{eq:funzione-costo-generale}
\end{equation}
dove $S$ è l'insieme dei vincoli morbidi considerati nel modello. I pesi $w_i$
consentono di calibrare l'equilibrio tra esigenze didattiche concorrenti,
assegnando penalità elevate a violazioni considerate gravi (come il superamento
del limite massimo di ore buche) e penalità inferiori a preferenze individuali.
